%表題   らくらくDCL
%
%履歴
%\Drireki{
%         95/04/13 余田 成男
%        }
%

\begin{center}
\fbox{\parbox{14.75cm}{
\fbox{\parbox{14.5 cm}{
\vspace{1em}
\begin{center}
\parbox{13cm}{

{\bf 計算機のなまり 3}

\begin{center}
{\large \bf 文字の内部表現}
\end{center}

文字の内部表現も実数表現と同様に機種に依存しています. DCL の CHGLIB と 
CHKLIB のサブパッケージは, 機種依存する文字処理を規格化するためのもの
です.
\vspace{1em}

FORTRAN では以下の FORTRAN 文字集合が定められており, プログラムは, 注
釈行や文字型データの中は例外として, これらの文字だけで書かなければなり
ません.
\begin{quote}
\begin{tabular}{ll}
  英字:     & ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ \\
  数字:     & 0123456789                 \\
  特殊文字: & 空白 \\
%%%% \verb
                   !'()*+,-./:=! 通貨記号 \\
\end{tabular}
\end{quote}

したがって, 小文字で FORTRAN プログラムを書くのは厳密に言えば文法違反
になります.
\vspace{1em}

これらのFORTRAN文字を含めて, 文字の内部表現方法はFORTRANの規格では特に
規定されていません. 文字の内部表現方法は実数の場合と同様に, IBM規格で
あるEBCDICと, アメリカの標準規格であるASCIIとに大別されます.
\vspace{1em}

EBCDIC は, IBM によって定められた拡張2進化10進情報交換用コード
(Extended Binary Coded Decimal Interchange Code)です.  富士通, 日立な
どのいわゆる IBM 互換の汎用機でも採用されていますが, 各社で微妙に定義
が異なります. 富士通のコードには, IBM規格以外の制御コードも定義されて
おり, 日立のEBCDIK(最後のKはカナ)ではアルファベットの小文字のコードが
異なります.
\vspace{1em}

ASCIIコードはアメリカ規格協会(ANSI)で規定された文字コード体系です. 
UNIX, MS-DOS などで採用されている文字コードです. 日本では, ほぼ同じも
のがJIS X0201として規定されています.  ASCII コードは7ビットで, 最上位
桁は0ですが, JISには8ビット全部使ってカタカナまで規定した8単位符号表が
あります.
\vspace{1em}

詳細は, MISC1 のマニュアル(dcl-x.x/doc/misc1/gaiyou/char.tex)を御覧下
さい.


}
\end{center}
\vspace{1em}
}}
}}
\end{center}
